%%%% CAPÍTULO 1 - INTRODUÇÃO
%%
%% Deve apresentar uma visão global da pesquisa, incluindo: breve histórico, importância e justificativa da escolha do tema,
%% delimitações do assunto, formulação de hipóteses e objetivos da pesquisa e estrutura do trabalho.

%% Título e rótulo de capítulo (rótulos não devem conter caracteres especiais, acentuados ou cedilha)

\chapter{Introdução}\label{cap:introducao}
% Contexto Sistemas Distribuídos.
No cenário atual da computação, os \gls{sds} desempenham um papel fundamental, alimentando a infraestrutura de serviços e aplicações que impulsionam nosso mundo digital. De acordo com \citeonline[p. 968]{TanenbaumDistributedSystemsThirdEdition}, um \gls{sd} é definido como ``Um conjunto de computadores independentes que se apresenta a seus usuários como um sistema único e coerente''. Diante disso, emergem desafios inerentes devido à necessidade de apresentar o sistema ao usuário como uma entidade homogênea, embora, intrinsecamente, o sistema seja constituído por diversas partes heterogêneas. A heterogeneidade abrange diversos aspectos, incluindo variações em termos de rede, hardware, sistemas operacionais, linguagens de programação e implementações realizadas por diferentes desenvolvedores \cite{DistributedSystemsCoulouris}.

% Uso de Sistemas Distribuídos no mundo.
A complexidade inerente aos \gls{sds} os torna um campo desafiador, mas, ao mesmo tempo, altamente relevante na computação moderna. Compreender e lidar com essa heterogeneidade e complexidade é essencial para o desenvolvimento, manutenção e escalabilidade de \gls{sds}. De igual modo, a crescente dependência desses sistemas em nossa sociedade digital torna o estudo de \gls{sds} fundamental para a formação de profissionais capacitados e para o avanço da qualidade do ensino em \gls{es}.

% Preocupações em Sistemas Distribuídos.
Nos \gls{sds}, as preocupações com a segurança dos dados e da comunicação, o desempenho eficiente e a capacidade de manter a operação contínua, mesmo diante de falhas, são instigações extremamente pertinentes. A necessidade de proteger informações sensíveis, garantir tempos de resposta ágeis, garantir que a troca de mensagens seja eficiente e manter a disponibilidade de serviços torna o estudo da evolução do código em \gls{sds} ainda mais vital, uma vez que essas complexidades estão inerentemente ligadas ao código que impulsiona esses sistemas. É nesse contexto que a investigação sobre a evolução do código em \gls{sd} se destaca, proporcionando uma visão valiosa sobre como esses sistemas complexos evoluem para atender às demandas em constante mudança da era digital.

% Educação em Sistemas Distribuídos.
Atualmente, a literatura não oferece estudos suficientes sobre educação em Sistemas Distribuídos. Uma análise do estudo intitulado ``Have We Reached Consensus? An Analysis of Distributed Systems Syllabi'' \cite{HaveWeReachedConsensus} destaca a falta de pesquisas atualizadas nesse campo. Esse estudo identificou que tópicos como Processos e Threads, Replicação, Chamadas de Sistema, Controle de Concorrência, Tolerância a Falhas, Sincronização, Comunicação, entre outros constituem os elementos-chave em cursos de \gls{sds}. No entanto, a carência de pesquisas recentes salienta a importância de investigar a evolução do código em \gls{sds}, especialmente com ênfase na educação, dada a relevância crítica desses sistemas na infraestrutura digital contemporânea.

% Exemplo trabalhado de educação em Sistemas Distribuídos.
O artigo ``Information-Driven Security Analysis Tools and Techniques for the Study and Practice of Security Engineering'' descreve o desenvolvimento contínuo da \textit{SE Workbench}, uma plataforma educacional composta por ferramentas e páginas da web que evoluíram ao longo do tempo. Essas ferramentas, como o \gls{sae}, proporcionam análises de segurança, destacando técnicas e táticas de ataque, auxiliando na documentação de casos anômalos e facilitando a modelagem de ameaças. O \gls{sae}, inserido em um contexto mais amplo de estudo sobre \gls{sds}, oferece uma interface baseada em navegador para analisar, manipular e exportar informações relacionadas à segurança. Esse avanço tecnológico, integrado ao ensino, destaca-se como uma contribuição relevante para abordar preocupações de segurança em \gls{sds}, oferecendo aos estudantes e profissionais recursos educacionais significativos no campo da segurança cibernética.
\cite{SecurityAnalysis:2023}

% Exemplos trabalhados em Ciência da Computação.
A eficácia do ensino em Ciência da Computação, particularmente no contexto de \gls{sds} e \gls{es}, está intrinsecamente ligada ao desenvolvimento e uso de exemplos trabalhados (do inglês, \textit{worked example}). Um exemplo trabalhado é uma ferramenta pedagógica poderosa, definida como um trabalho cognitivo e experimental que oferece uma solução ideal e praticável para um problema específico, permitindo que aprendizes examinem e aprendam com a solução proposta \cite{Robert.Atkinson-etal:2000}. A literatura destaca a importância dos exemplos trabalhados na disseminação de conceitos e padrões, fornecendo uma solução de estado da arte para um tópico específico. A falta de pesquisa dedicada aos exemplos trabalhados nesta área é evidente, e muitos professores enfrentam obstáculos ao incorporar exemplos reais em suas práticas pedagógicas \cite{Simone.Tonhao-etal:2021}.

% Exemplos trabalhados na Engenharia de Software.
No âmbito da \gls{es}, os exemplos trabalhados frequentemente assumem a forma de apresentação passo a passo da execução de códigos específicos. Esses exemplos, quando elaborados com alta qualidade, incorporam elementos essenciais como ``\textit{inter-example feature}'' e ``\textit{intra-example feature}'' \cite{Robert.Atkinson-etal:2000}. No entanto, pesquisas indicam a escassez de estudos específicos sobre exemplos trabalhados na Ciência da Computação, uma vez que tarefas de programação exigem alto teor cognitivo \cite{Skudder-LuxtonReilly:2014}. Além disso, estratégias como ``\textit{Faded Worked Examples}'', que envolvem a apresentação gradual de exemplos resolvidos, têm mostrado impacto significativo na aprendizagem, promovendo a abstração do aluno e desenvolvendo a capacidade de recuperar informações \cite{Skudder-LuxtonReilly:2014}.

\section{Objetivos}\label{sec:objetivos}
\subsection{Objetivo geral}\label{subsec:objetivoGeral}
% Objetivo Geral.
 Neste contexto, o objetivo geral deste projeto de pesquisa é desenvolver uma heurística para identificar exemplos de código-fonte representativos do aprimoramento do \textit{software} de um \gls{sd} por meio da análise de métricas de código usadas na \gls{es}. Essa heurística será projetada para auxiliar na seleção de exemplos trabalhados que demonstrem como o código em \gls{sds} se adaptam e evoluem ao longo do tempo. Em decorrência disso, uma vez conquistada a heurística almejada, objetiva-se criar um exemplo trabalhado, de modo a compreender por que um código específico atende às métricas de código desejadas no âmbito do desenvolvimento de software.

\subsection{Objetivos específicos}\label{subsec:objetivosEspecificos}
% Objetivos Específicos.
\begin{itemize}
    \item Desenvolver uma heurística de seleção que possa analisar as métricas de código
    \item Identificar exemplos de código-fonte que representem eficazmente a evolução em \gls{sds} ao longo do tempo.
    \item Fornecer um exemplo trabalhado para a \gls{es}, identificando em quais aspectos um determinado código evoluiu, reconhecendo padrões, desafios comuns e práticas recomendadas.
\end{itemize}

\section{Justificativa}\label{sec:justificativa}
% Motivo de usar Sistemas Distribuídos como objeto de estudo.
A complexidade e heterogeneidade inerentes aos \gls{sds} estabelecem desafios significativos para o desenvolvimento, manutenção e escalabilidade desses sistemas. Compreender e abordar essas complexidades é crucial, dada a dependência crescente dos \gls{sds} em nossa sociedade digital. A dependência abrange desde redes sociais até sistemas de transporte, saúde e muito mais. Portanto, para conquistar uma boa formação de estudantes e profissionais na área da Computação, faz-se necessário o entendimento de \gls{es} e \gls{sds}, tornando-se uma necessidade iminente para atender à demanda crescente por profissionais qualificados nesse campo. É nesse contexto que a investigação sobre a evolução do código em \gls{sds} assume destaque. O estudo visa proporcionar uma compreensão mais profunda de como o código-fonte em \gls{sds} se adapta ao longo do tempo para atender às demandas da era digital em constante evolução.

% Objetivos do trabalho.
Os objetivos traçados neste trabalho se alinham com a necessidade de abordar essas complexidades. O desenvolvimento de uma heurística para identificar exemplos de código-fonte representativos da evolução em \gls{sds} contribuirá para a formação de estudantes e profissionais em \gls{es}. Esses exemplos servirão como valiosos recursos de ensino e estudo, facilitando a compreensão das complexidades e desafios dos \gls{sds} em um ambiente distribuído e interconectado.

% Justificativa Geral.
Portanto, a justificativa para este estudo se baseia na importância crítica de compreender a evolução do código em \gls{sds}, contribuindo para a formação de profissionais mais capacitados e avançando a qualidade do ensino em \gls{es}. Este estudo procura preencher uma lacuna na literatura sobre a criação de exemplos trabalhados em \gls{sds} para ser objeto de estudo na \gls{es}, fornecendo percepções valiosas para o desenvolvimento e manutenção de \gls{sds} e aprimorando a prática profissional neste campo essencial da computação.

% Lacuna na literatura.
Os estudos existentes, como ``Students' Perception of Example-Based Learning in Software Modeling Education'' \cite{Tiago.Bonetti-etal:2023}, ``Learning from Examples - Instructional Principles from the Worked Examples Research'' \cite{Robert.Atkinson-etal:2000} e ``Using Real Worked Examples to Aid Software Engineering Teaching' \cite{Simone.Tonhao-etal:2021} e ``Uma Plataforma Gamificada de Desafios Baseados Em \textit{Worked Examples} Extraídos de Projetos de Software Livre Para o Ensino de Engenharia de Software'' \cite{Simone.Tonhao-etal:2022} comprovam que o uso de exemplos trabalhados, quando aplicados corretamente, potencializam severamente o engajamento e retenção do conteúdo exposto, porém maioria desses trabalhos são muito focado apenas na \gls{es}. Além disso, o trabalho ``DistFax - A Toolkit for Measuring Interprocess Communications and Quality of Distributed Systems''\cite{DistFax} já tem um cunho de análise de métricas em \gls{sds}, porém não com o intuito de criar um exemplo trabalhado, mas sim de fornecer uma ferramente que ajuda analisar determinados aspectos de \gls{sds}. Dessa forma, até o momento, não foram encontradas pesquisas sobre a utilização da evolução de códigos de Sistemas Distribuídos por meio de métricas estáticas de código para a criação de exemplos trabalhados na disciplina de Engenharia de Software.

% Possíveis ameaças a viabilidade desta pesquisa.
Em projetos de desenvolvimento de software, a qualidade e organização dos dados desempenham um papel crucial na condução de pesquisas significativas. No entanto, um dos fatores que podem inviabilizar a pesquisa seria enfrentar com a presença de dados excessivamente poluídos. Isso pode ocorrer quando os \textit{commits} de código, responsáveis por registrar alterações no software, não são adequadamente divididos e agregam uma quantidade substancial de refatorações em um único \textit{commit}, muitas vezes não diretamente relacionadas à mensagem do mesmo.

\section{Estrutura do trabalho}
\label{sec:estruturaTrabalho}

% Estrutura do trabalho.
A estrutura desta monografia segue uma abordagem organizada, dividida em seções fundamentais para uma compreensão abrangente do trabalho. Inicia-se com a introdução, apresentando o contexto e os objetivos da pesquisa. O referencial teórico abrange a fundamentação teórica essencial e revisão de trabalhos relacionados, proporcionando a base conceitual necessária. A metodologia detalha a abordagem proposta, incluindo questões da pesquisa, ferramentas, métodos e um cronograma claro para orientar a condução da pesquisa. Os resultados esperados antecipam a análise das métricas obtidas dos projetos selecionados. Finalmente, a seção de conclusões oferece uma síntese dos principais resultados, mencionando as limitações do estudo. Essa estrutura visa fornecer uma visão completa e lógica do desenvolvimento e conclusão deste trabalho de pesquisa.
